霍金談預測未來

霍金談預測未來 - 馮睎乾

小學三年級上聖經課，老師又說上帝創世，我素來默不出聲，那次終於忍不住舉手發問：「世界由上帝所創，那麼上帝由誰創造？」老師說：「上帝自然存在，不是創造出來的。」我識趣地不反駁，但內心卻在吶喊：「既然上帝可以自然存在，為什麼世界不能自然存在？硬要說上帝創世，多餘！」

霍金在遺著中解釋宇宙來源，頭頭是道，說法類似「宇宙自然存在」，但坦白說，我聽了答案後，內心的困惑絲毫沒有消退。太初，宇宙至微，混沌未分，但無論它如何無限地渺小，畢竟是存在的。科學解釋了大爆炸後的一切，卻無法解釋一開始怎麼有那個宇宙奇點。即使你振振有詞，攤出一套量子力學方程式，說明粒子可無中生有，但對於我，這些方程式的解釋力，跟「上帝」分別不大，只是換了一套語言而已。為什麼有任何東西存在，而非什麼也不存在呢？

霍金又問：我們能預測未來嗎？自牛頓運用數學，準確預測天體的運行後，人類逐漸發現，所有自然現象皆遵守科學定律。法國科學家拉普拉斯（Pierre-Simon Laplace）是科學決定論（scientific determinism）的代言人。

霍金談到這裏，說了一句俏皮話，他說：「我想引一段拉普拉斯的原話，但拉普拉斯跟普魯斯特頗為相似，寫的句子特別長而複雜。」因此他決定不引拉普拉斯，只轉述他的意思算了：假如知道某個時間宇宙所有粒子的位置和速度，我們就能計算過去未來任何時間它們的狀態了。

然則未來可以預測嗎？霍金馬上補充：理論上可以，但實際上，那方程式會太複雜，何況還有量子力學的測不準原理作怪。所謂測不準原理，表示你越精確地量度粒子位置時，你對其速度的量度就越不精確，反之亦然。

量子力學中，粒子的位置以波函數表達，波函數不能告訴我們粒子何在，只顯示它在某處的機率，我們能預測的也只是波函數。

霍金這一章，其實也適用於「有沒有神」這條問題。人願意相信神，不一定為了解釋宇宙起源，他們只想在前路茫茫的人生中，找一個明確的方向，哪怕目的地只是幻想。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
二奶仔藝術 (邁克)

下一則
下一則
西西得獎 (蔣芸)